

Modelo matemático

1)

• KCL

$$I(t) = I_a(t) + I_n(t)$$

• Corriente-tensión en C.

$$I_n(t) = C_n \frac{dv(t)}{dt} \quad I_a(t) = C_a \frac{dva(t)}{dt}$$

$V_a(t)$ → tensión en C_a (entre R_a y C_a)

• Relación $v(t)$, $V_a(t)$ e $I_a(t)$ (por la caída en R_a)

$$V(t) = R_a I_a(t) + V_a(t)$$

• KVL (serie)

$$V_e(t) = L \frac{dI(t)}{dt} + R_e I(t) + v(t)$$

2)

Relación entre $v_e(t)$ y $v(t)$.

• Por la rama C_n :

$$V(t) = \frac{1}{C_n} \int I_n(t) dt = \frac{1}{C_n} \int (I(t) - I_a(t)) dt$$

$$(I_n = I - I_a)$$

• Por la rama serie $R_a - C_a$:

$$V(t) = R_a I_a(t) + \frac{1}{C_a} \int I_a(t) dt$$

• Igualando ambas expresiones

$$R_a I_a(t) + \frac{1}{C_a} \int I_a(t) dt = \frac{1}{C_n} \int (I(t) - I_a(t)) dt$$

② Pag



Modelo matemático

- aislar I_a (derivar ambos miembros respecto a t)

$$R_a \frac{dI_a}{dt} + \frac{1}{C_a} I_a(t) = \frac{1}{C_n} (I(t) - I_a(t))$$

- Reagrupando términos en I_a

Modelo \rightarrow $R_a \frac{dI_a}{dt} + \left(\frac{1}{C_a} + \frac{1}{C_n}\right) I_a(t) = \frac{1}{C_n} I(t)$ (E1)

Integre-

- 3) Ec. principal (KVL) usando $v(t)$ en términos de I_a

- KVL: $V_c(t) = L \frac{dI}{dt} + R_c I(t) + v(t)$

- $v(t)$ en función de I_a (por rama $R_a - C_a$)

$$v(t) = R_a I_a(t) + \frac{1}{C_a} \int I_a(t) dt$$

- Sust. en KVL:

$\rightarrow V_c(t) = L \frac{dI}{dt} + R_c I(t) + R_a I_a(t) + \frac{1}{C_a} \int I_a(t) dt$ (E2)

4) Laplace

- De E1:

$$R_a s I_a(s) + \left(\frac{1}{C_a} + \frac{1}{C_n}\right) I_a(s) = \frac{1}{C_n} I(s)$$

$L1 \rightarrow \therefore I_a(s) = \frac{1/C_n}{R_a s + (\frac{1}{C_a} + \frac{1}{C_n})} I(s) = \frac{1}{C_n} \cdot \frac{1}{R_a s + (\frac{1}{C_a} + \frac{1}{C_n})} I(s)$

- De E2:

$$V_c(s) = L s I(s) + R_c I(s) + R_a I_a(s) + \frac{1}{C_a s} I_a(s)$$

- Agrupando $I_a(s)$ factores:

$L2 \rightarrow V_c(s) = (L s + R_c) I(s) + \left(R_a + \frac{1}{C_a s}\right) I_a(s)$

- Sust. $I_a(s)$ desde $L1$ en $L2$. Ten denominador común:

Denominador común. $A(s) = R_a s + \left(\frac{1}{C_a} + \frac{1}{C_n}\right)$

- Entonces, con $L1$:

$$I_a(s) = \frac{1/C_n}{A(s)} I(s)$$

- Sust. en L_2

$$V_e(s) = (Ls + R_e)I(s) + \left(R_a + \frac{1}{C_a s}\right) \cdot \frac{1/C_n}{A(s)} I(s)$$

- Factorizando $I(s)$

$$V_e(s) = I(s) \left[(Ls + R_e) + \frac{\frac{1}{C_n} \left(R_a + \frac{1}{C_a s}\right)}{A(s)} \right]$$

- Expresar $V_e(s) = V(s)$ (tensión en el nodo).

$$V(s) = \left(R_a + \frac{1}{C_a s}\right) I_a(s)$$

- de la relación $v = R_a i_a + \frac{1}{C_a} \int i_a$ en laplace. Sust. $I_a(s)$:

$$V_s(s) = \left(R_a + \frac{1}{C_a s}\right) \cdot \frac{1/C_n}{A(s)} I(s)$$

- La función de transferencia $\frac{V_s(s)}{V_e(s)}$:

$$\frac{V_s(s)}{V_e(s)} = \frac{\left(R_a + \frac{1}{C_a s}\right) \frac{1}{C_n A(s)}}{(Ls + R_e) + \frac{1}{C_n} \cdot \frac{\left(R_a + \frac{1}{C_a s}\right)}{A(s)}}$$

- Mult. numerador y denominador por $C_n A(s)$:

$$\frac{V_s(s)}{V_e(s)} = \frac{R_a + \frac{1}{C_a s}}{C_n A(s)(Ls + R_e) + \left(R_a + \frac{1}{C_a s}\right)}$$

- Sust. $A(s) = R_a s + \frac{1}{C_a} + \frac{1}{C_n}$ y simpli.

$$\frac{V_s(s)}{V_e(s)} = \frac{1 + R_a C_a s}{L R_a C_a C_n s^3 + (L(C_a + C_n) + R_e R_a C_a C_n) s^2 + (R_e(C_a + C_n) + R_a C_a) s + 1}$$

Error en estado estacionario

$$e = \lim_{s \rightarrow 0} \left[1 - \frac{1}{1 + LCn} \right]$$

$$e = \lim_{s \rightarrow 0} \left[1 - \frac{1}{1 + (0.04)(0.2)} \right] = 1 - \frac{1}{1 + 0.008} = \frac{1}{1.008}$$

$$e = 1 - 0.992 = 0.008 \rightarrow \text{Aproximamos a: } \underline{0.01V}$$

Estabilidad en lazo abierto de control

$$R_e = 2 \Omega$$

$$C_n = 0.2$$

$$R_a = 1 \Omega$$

$$L = 0.04 \text{ H}$$

$$C_a = 0.20 \text{ F}$$

→ Raíces

$$a = (0.04)(1)(0.20)(0.20) s^3$$

$$b = ((0.4)(0.2 + 0.2) + (2)(1)(0.2)(0.2))$$

$$c = (2(1 + 0.2) + (1)(0.2))$$

$$d = 1$$

$$\begin{cases} \lambda_1 = -138.2812 \\ \lambda_2 = -0.39929 \\ \lambda_3 = -11.8194 \end{cases} \quad * \text{Estable} \text{ amortiguado}$$

Estabilidad en lazo abierto caso

$$R_e = 2 \Omega$$

$$R_a = 20 \Omega$$

$$L = 0.04 \text{ H}$$

$$C_a = 0.07 \text{ F}$$

$$C_n = 0.2 \text{ F}$$

→ Raíces

$$a = (0.04)(20)(0.07)(0.2)$$

$$b = ((0.04)(0.07 + 0.2) + (2)(20)(0.07)(0.2))$$

$$c = ((2)(0.07 + 0.2) + (20)(0.07))$$

$$d = 1$$

*Estable amortiguado

$$\begin{cases} \lambda_1 = -47.3456 \\ \lambda_2 = -0.6312 \\ \lambda_3 = -2.9874 \end{cases}$$